對不起，打擾苦主了 - 林夕

對不起，打擾苦主了 - 林夕

女兒是別人家的，可也是大家的；事關警方辦案態度，事關有沒有人「被自殺」，一條命死得莫名其妙，他殺嫌疑極度充分，你要眾人別再多言，反而更似上央視自首。

「李波」模式在香港首次出現，不過不是自認罪狀，而是替可能潛在的嫌疑犯洗脫嫌疑，自認女兒是自殺。可惜選擇了已經接近港版的央視，公信力極度低落的三色台。

不洗白猶可，這樣高調一洗，事件顯得更黑，很難達到平息眾人疑心的效果。但是為什麼要如此急於達標，不讓可畏的人言持續幫忙澄清真相？到底是母親主動跟無綫電視報名受訪，抑或是大台出盡洪荒之力，邀請上去自白？如果母親堅持死因有可疑，無綫又是否願意這訪問出街？畢竟，據說案件交由重案組調查，調查期間親人上節目認定是自殺，等於公開請警方停止調查，在香港史無前例。

上鏡的母親，說起女兒之死，罕見的冷靜。沒錯，沒眼淚沒表情不一定表示沒有悲傷，或是悲傷過，但說到自己如何受騷擾，才開始有情緒反應，這也是個罕見的母親，什麼好人會好端端起一個喪女之母的底？是關心死因不尋常的人，抑或不希望事情水落石出的人呢？一般人要是遭遇到這等事情，當然希望越多人幫忙越好，怎麼會嫌民間伽利略煩擾了她？

一個人是否自殺，若無遺書，理論上是驗屍官最有資格決認定，其次才是警察，根據親朋口供判斷（當然，即使有遺書，如果沒有公開，冒充筆跡的遺書也有很多案例）。案件尚在懸案階段，母親就認定女兒患有思覺失調，是自殺無疑，在外人看來，更添疑點。

思覺失調者，病徵明顯到沒可能周邊的朋友同學毫無知覺，若沒有去看過醫生的紀錄，又沒有吃過藥，也是極度稀奇。死者生前拍下的片段，遺下的留言，正常過正常，所以，若要找一個精神狀況有異樣為理由，思覺失調是最適合的，因為比起抑鬱症還要反覆無常，無跡可尋，可以無原因就走去輕生。

問題是思覺失調比起抑鬱症患者，會有更多幻覺，走到海邊脫光衣服，是最合理辯解，但跳進海裏，思覺失調者因為控制不了思想，就更會發揮本能，一個泳將，若沒有把自己捆住一塊大石頭，必然會浮上水面。勉強把自己沈在海裏，窒息的痛苦，本能會讓她清醒，不會因這病而死意堅決；若心理不能清醒，本能就會讓他再度浮出水面。

有人說，這事件尚未完全釐清，別跟車太貼，可怎麼忍耐得住所有未能解釋的疑問。對不起，打擾苦主了。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

Push

講得好